［技術文節錄］掃盲非洲豬瘟，點評中國疫情

⋯⋯◇中國爆發疫情的時候，剛剛開始從俄羅斯進口豬肉製品

再引述另一篇報導：
《 非洲豬瘟首次入侵中國，影響幾何？ @鳳凰周刊 》

’8月8日，黑龍江商務廳官網在第169期《對俄經貿信息》顯示，俄羅斯西伯利亞農業集團已開始向中國出口豬副產品。 首批24噸產品由集團下屬的克拉斯諾亞爾斯克養豬企業發出，計劃未來對華出口規模達每月30噸。

《鳳凰周刊》記者發現， 該集團旗下10家企業分別位於俄羅斯托木斯克州、克邁羅沃州、斯維爾德洛斯斯克州、秋明州、克拉斯諾亞爾斯克邊疆區和布里亞特共和國，上述地區均曾爆發非洲豬瘟疫情或與疫區緊鄰。

但《非洲豬瘟防治技術規範（試行）》多次明確要求，嚴禁進口非洲豬瘟疫情國家和地區的豬、野豬及相關產品。‘

⋯⋯⋯俺引述這個報導是想痛罵商務部門的官員——農業部已經下達了相關的禁令，而商務部卻在冒險。 而且他們冒的風險，足以摧毀整個中國的養豬業。

★點解要冒險買俄國佬的豬肉？ ——說到底還是因為“中美貿易戰”

一方面是農業部印發的《非洲豬瘟防治技術規範（試行）》，禁止從非洲豬瘟疫區進口豬和野豬相關產品；另一方面是商務部甘冒風險，今年開始從俄羅斯進口豬肉製品。

說到底，還是因為中美貿易戰。 一方面，中國想通過抵制美國農產品（豬肉）來進行報復；另一方面，普京也對中方頻頻施壓，讓中國進口俄羅斯豬肉製品（參見下圖）。 在這兩方的影響下，中方不惜冒著巨大的風險，從俄羅斯進口豬肉製品。 這下引狼入室。

★關於非洲豬瘟的生物學常識掃盲

“非洲豬瘟”的洋文稱之為“African Swine Fever”，縮寫是“ASF”。
而“非洲豬瘟病毒”，洋文叫做“African Swine Fever Virus”，縮寫為“ASFV”。

◇ASFV 的特點

對豬高度致命
這玩意對養豬業是【毀滅性】的。 豬的死亡率可高達100%！ 【沒有】任何疫苗可用。
（幸好這玩意【不】感染人類。但以後會不會發生基因變異，變成能傳染人的，就好說
難講了）

獨一無二的分類
在維基百科的“ 這個鏈接 ”提到了： 非洲豬瘟病毒科（學名：Asfarviridae）是雙鏈DNA病毒中的一個科。 非洲豬瘟病毒屬（Asfivirus）是本科【唯一的】一個屬。
由此可見，這種病毒在生物學分類上就很獨特。

（ASFV 的電子顯微鏡照片）

獨特的傳播方式
ASFV 是迄今唯一的“蟲媒DNA 病毒”。 它具有獨特的宿主和生態循環：野豬——蜱蟲——家豬。
（關於ASFV 的傳播方式，下面還會具體細聊）

複雜的基因
ASFV 目前有24種基因型，其中西非為I型，東歐與高加索為II型，中國目前爆發的ASFV 為II型（與東歐及俄羅斯相同）。
新浪的這篇文章對該病毒的介紹是： 擁有龐大而復雜的基因組（170~194kb），我國發現的非洲豬瘟有180kb的基因組，編碼150多種病毒蛋白，其中超過一半的功能未知，由於ASFV的毒力基因暫不清楚，所以疫苗的研發依然滯後。
（ASFV 不同基因類型分佈圖。不同顏色形狀的點，代表不同的基因型）

◇ASFV 的傳播方式

以下這些均可成為傳染源：
染病家豬或野豬
軟蜱
豬肉製品
豬源性飼料
被污染的泔水
運載生豬的車輛
接觸過病豬的人員（衣服、鞋子...）
病豬上用過的注射器
......

◇【軟蜱】的高危險性

關於上述這些傳染源，俺重點要說的是軟蜱（尤其是“鈍緣軟蜱”）。
在生物學分類上屬於“真蜱目”（具體介紹參見“ 維基百科的鏈接 ”）。 成蟲如果在軀體背面有殼質化盾板的，通稱為“硬蜱”，屬“硬蜱科”（Ixodidae）；成蟲無盾板者，通稱為“軟蜱”，屬“軟蜱科”（ Argasidae）。

（軟蜱）

ASFV（非洲豬瘟病毒）可以利用這種各種軟蜱進行傳播。 軟蜱叮咬了病豬之後，再叮咬健康豬，就會把ASFV 傳播給健康豬。 而且這種昆蟲晝伏夜出，活動範圍廣（包括豬圈和野外），可以長期攜帶病毒。

因此，軟蜱可以在“家豬和野豬”之間形成交叉感染。 再加上野豬的管控難度很大，可以跨區域活動。 這些特點都導致了——ASFV 很容易大範圍擴散。

一旦某個地區多次爆發非洲豬瘟，使得該地區有足夠數量的軟蜱攜帶了ASFV，病毒就在這個地區“紮根”了。 哪怕你把該地區所有的活豬（包括家豬和野豬）全部殺光，可能還會有軟蜱攜帶病毒。 日後重新引入的家豬，依然【有可能】被感染。

★為啥非洲豬瘟在中國的傳播如此之快？

總結下來有幾個原因：

◇中國是豬肉的生產/消費大國

全球大約一半的豬肉是被我們天朝吃掉的。 同時，天朝也是養豬大國。 在我們天朝，豬的分佈密度是很高（參見前面那張來自EMPRESi 的分佈圖）。

◇跨省調運生豬

中國各省的養豬量和豬肉消費量是嚴重不平衡。 有的省養得多吃得少；有的省吃得多養得少。 所以，天朝歷來有【跨省調運生豬】的機制。

在非洲豬瘟疫情爆發之後，“跨省調運”顯然會大大加快疫情的傳播。 因為【同一輛】運載生豬的卡車，會運送不同批次的生豬到不同地點（這些目的地，有時候是跨省的）。 只要其中一個批次的生豬包含病豬，後續批次的生豬有很大概率會被感染。

◇大量的散戶養殖

天朝有很大數量的生豬養殖散戶。 這些散戶的衛生條件和檢疫手段都不可能很好。

◇不合理的補貼引發的【瞞報】

根據“第一財經”的這篇文章 。 對發現疫情的養殖戶/養殖場，每撲殺一頭豬（不論大小），財政補貼800元。 而不同大小的豬，成本差別很大（兩百斤以上的豬，成本1200~1300元；仔豬成本只有300元左右）。 而且“撲殺”是指全部殺光（不管是否感染）。
於是捏，養殖戶/養殖場在發現疫情后，就會先盤算一下，上報政府是否合算。 如果是豬仔的比例高，上報然後撲殺，拿補貼還能賺；但如果是成年豬（育肥豬）的比例高，他們寧可隱瞞疫情，然後趕緊想辦法把這些豬賣掉。

如果水都有病毒，即係中國所有食物製品都不能出口？

學野

被污染的泔水？

幾個月時間將成個国家養豬業摧毀，商務部

農業部唔好阻止商務部打貿易戰啦

中國可以免關稅出口豬肉